酒店逆市開書店 撐本土文化小眾書

近年獨立書店以至大型連鎖書店都頻頻結業，香港書店生存空間越見狹窄。一年多前於佐敦開業的登臺酒店（Hotel Stage），設計融合本土藝術元素。命名為Muse的地庫空間，集酒吧、畫廊及書室於一身，書室早已預留空間打造自家書店，經過一年的籌備，Muse Art& Books正式營運，朝十二晚十二為我城彌補文藝養份。

要到登臺酒店書店打書釘，不必步入酒店大堂，只要沿酒店大門旁邊的樓梯走下，便發現與地面截然不同的異度空間，「我自小家中有書房，書對我來說是重要的生活元素，酒店想給人有屋企的感覺，必須有書房。」有二十多年策劃酒店經驗的Alen Chen，是登臺酒店的策略師，自小書不離手，「在日本搭地鐵見到很多人睇書，但我在香港地鐵，乘客幾乎無一不是看手機。」現今世界不能與科技脫節，認為看書是生活解放的他，將書店示為夢想、甚至使命，但他不熟悉書店行業，首次策劃自己心目中的理想書店時，幸好遇上知音人，「我喜歡書，但賣書不是我的本事，一年前書室只陳列數十本書，直到遇上出版社MCCM Creations的Mary，有她幫助選書，書店才能完成。」
回想認識Alen的經過，MCCM Creations負責人陳麗珊（Mary）感覺神奇，「完全是巧合，事緣一個星期六，我來看一位作家的攝影展，在地庫的左邊，我見到有三十多本書，當中十多本是我們出版的，作為一個出版行業的人，看見自己的書在書店展示，有機會讓讀者知道這本書的存在，我當然開心。」兩人相信書本有自己的溫度及特質，共同理念加速書店成形，更以壠發思考及創新意念為大原則，為輕工業風書店，引入藝術文化、社區生活、可持續發展、攝影及世界各地的圖像設計書，提供更多非主流書籍，每本都可以揭開慢慢睇。
無懼經營困難 望政府出招救書店

電子產品普及，大家不再依賴印刷本取得資訊，書店在香港發展是越來越困難，但逆市策劃書店的Alen十分樂觀，認為書店不會完全消失，「只會出現一些更有獨特性格的書店，正如有電視不等於無電影，有攝影不等於無繪畫。」有16年出版經驗的Mary，曾經在藝術中心經營書店近六年，認為要讓書店在香港立足，大型機構及政府的支持也很重要，「我們做出版的，其中一個好大的壓力，是找不到地方展示我們的書。地產商、商業機構不妨提供優惠租金給書店，政府現有不同類型的資助計劃，何不嘗試支持書店的營運呢？」一個城市的書店數目，也影響宜居度，國際文化雜誌《Monocle》去年便以獨立書店數量、交通、夜生活質素等為指標，選出最佳生活質素城市，東京排首位，而香港則排名18，看似微不足道的書店，正正呈現城市的個性。

書店內有兩大個書架陳列《我住石硤尾》、《Lower Ngau Tau Kok》等本土文化書籍，皆由MCCM Creations出版。

Muse Art& Books
佐敦志和街1號登臺酒店地庫